<cesDoc id="pun-w-media-lot4be" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-media-lot4be.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-23</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>NAVA SAAL TE US DE KUCH MAKH MAN</h.title>
<h.author>MALHOTRA AVTAAR SINGH</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - PUNJABI TRIBUNE - 30.12.90 - 4</publisher>
<pubDate>1990</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">lot4be</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 1652.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-23</date></creation>
<langUsage>Punjabi</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;MALHOTRA - NAVA SAAL&gt;&lt;PRIYA KUMAR&gt;</p>

<p>&lt;ਸਾਹਮਣਲ ਨ ਰਹਲ ਹਨ ਜਸ਼ ਨਵਲਥ ਸਾਲ ਦੀਨਥ ਦਿਸ਼ਾਵਾਥ ਨਿਰਧਾਰਤ ਕਰਨ ਵਿਚ 
ਤਕਡਾ ਰਸ਼ਲ ਧਦਾ ਕਰਨਗਲ ਾ </p>

<p>
ਫਦਲਸ਼ </p>

<p>     ਦਲ ਨਪਣਲ ਦਲਸ਼ ਦੀ ਗਲਹਲ ਕਰੀਯ ਤਾਥ ਩ਸਲ ਮਹੀਨਲ ਵਿਚ ਪਾਰਲੀਮਲ਼ਥਟ ਦਾ 
ਸਮਾਗਮ ਦਸ ਜਨਵਰੀ ਤਕ ਚਲਹਲਲਗਾ ਾ ਲਲਕ ਸਭਾ ਵਿਚ ਵੀ ਚਸ਼ਖੀ ਰਾਜਸੀ 
ਨਾਟਕੀ ਪਲ਼ਥਤਡਲਬਾਜੀ ਹਸ਼ਵਲਗੀ ਾ ਪਰ ਬਠ ਕਿਹਡੀ ਕਰਵਟ ਬਲ਼ਠਲਗਾ, ਩ਹ ਗਲਹਲ 
ਲਸ਼ਕ ਸਭਾ ਤਸ਼ਥ ਵੀ ਵਧਲਰਲ ਬਾਹਰਲਲ ਵਾਦ-ਵਿਵਾਦ ਫਤਲ ਨਿਰਭਰ ਕਰਦੀ ਹਲ਼ ਾ ਩ਸਲ 
ਮਹੀਨਲ ਵਿਚ ਰਾਮ ਜਨਮ ਭੂਮੀ-ਬਾਬਰੀ ਮਸਜਿਦ ਦਾ ਵਿਵਾਦ ਕਸ਼ਪ ਸਪਸ਼ਟ 
ਨਤੀਜਾ ਕਢਹਢਲਗਾ ਕਿ ਪਰਸਪਰ ਗਲਹਲਬਾਤ ਰਾਹੀਥ ਮਾਮਲਾ ਨਿਬਡਦਾ ਹਲ਼ ਜਾਥ 
ਸੁਪਰੀਮ ਕਸ਼ਰਟ ਰਾਹੀਥ ਜਾਥ ਹਿਤਦੂ ਵਿਸ਼ਵ ਪਹਰੀਸ਼ਦ ਤਲ ਸਬਤਧਤ ਸਤਗਠਨ ਰਾਜਸੀ 
ਫਦਲਸ਼ਾਥ ਦੀ ਪੂਰਤੀ ਖਾਤਰ ਨਪਣੀ ਮੁਹਿਤਮ ਨੂਤ ਸਿਖਰ 'ਤਲ ਲਲ਼ ਜਾਥਦਲ ਹਨ ਾ 
ਫਨਹਹਾਥ ਧਜਹਜ ਤਕ ਜਸ਼ ਕੁਝ ਪਹਰਾਪਤ ਕੀਤਾ ਹਲ਼ ਫਸ ਕਾਰਨ ਩ਹ ਹੀ ਲਗਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ 
ਫਹ ਧਾਰਮਿਕ ਵਿਸ਼ਵਾਸਾਥ ਤਲ ਰਾਮ ਦੀ ਸ਼ਰਧਾ ਨੂਥ ਰਾਜਸੀ ਮਤਤਵਾਥ ਲਪ ਵਰਤਣ 
ਦੀ ਖਲਡ ਹਸ਼ਰ ਤਲਜ ਕਰ ਦਲਣਗਲ ਾ ਸਹਰੀ ਧਡਵਾਨੀ ਨਲ ਸਪਸ਼ਟ ਹੀ ਕਹਿ ਦਿਤਹਤਾ 
ਸੀ ਕਿ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀ ਰਥ ਯਾਤਰਾ ਩ਕ ਰਾਜਸੀ ਮੁਹਿਤਮ ਹਲ਼ ਾ ਩ਕ ਹਸ਼ਰ ਭਾਜਪਾ 
ਨਲਤਾ ਨਲ ਩ਸ ਮੁਹਿਤਮ ਨਾਲ ਫਸ ਦੀ ਵਸ਼ਟਾਥ ਦੀ ਛਹਿਬਰ ਦੀ ਵੀ ਚਰਚਾ 
ਕੀਤੀ ਹਲ਼ ਾ ਪਿਛਲਲ ਸਾਲ ਸ਼ਿਲਾ ਨਿਨਸ ਸਮਲਥ ਮਹਤਤ ਧਵਲ਼ਦਯਾ ਨਾਥ ਨਲ ਜਲ਼ਕਾਰਾ 
ਛਡਹਡ ਦਿਤਹਤਾ ਸੀ ਕਿ ``ਹਿਤਦੂ ਰਾਸ਼ਟਰ ਦਾ ਸ਼ਿਲਾ ਨਿਨਸ ਹਸ਼ ਗਿਨ ਹਲ਼ ਾ'' ਕਾਰ 
ਸਲਵਕਾਥ ਨਲ 30 ਧਕਤੂਬਰ ਨੂਥ ਰਾਮ ਮਤਦਰ ਦੀ ਕਸ਼ਪ ਸ਼ਿਲਾ ਵੀ ਨਿਨਸ-ਸਥਾਨ 
'ਤਲ ਨਾ ਪੁਚਾਪ ਪਰ ਮਸਜਿਦ ਦਲ ਗੁਬਤਦਾਥ ਨੂਥ ਭਥਨਣ ਤਸ਼ਡਨ ਦਲ ਫਪਰਾਲਲ ਕਰ 
ਕਲ ਧਤਲ ਮਸਜਿਦ ਫਤਲ ਭਾਵਲਥ ਝਤਡਲ ਲਹਿਰਾ ਕਲ ਩ਹ ਸਪਸ਼ਟ ਕਰ ਦਿਤਹਤਾ ਕਿ 
ਫਦਲਸ਼ ਮਤਦਰ ਦੀ ਫਸਾਰੀ ਨਹੀਥ ਮਸਜਿਦ ਦੀ ਤਬਾਹੀ ਹਲ਼ ਾ ਰਾਮ ਦੀ ਸ਼ਰਧਾ- 
ਭਗਤੀ ਦੀ ਨਡ ਹਲਠਾਥ ਹਿਤਦੂ ਫਿਰਕਾਪਹਰਸਤੀ ਤਲ ਹਿਤਦੂਤਵ ਦੀ ਬਸ਼ਲਬਾਲਾ ਕਰਨਾ 
ਹਲ਼ ਾ ਭਾਰਤ ਦਲ ਧਰਮ ਨਿਰਪਲਖ ਗਣਰਾਜ ਨੂਥ ਹਿਤਦੂਤਵ ਫਤਲ ਨਧਾਰਤ ਹਿਤਦੂ 
ਰਾਸ਼ਟਰ ਬਣਾਫਣਾ ਹਲ਼ ਾ ਩ਸ ਦਾ ਩ਕ ਵਡਹਡਾ ਵਸੀਲਾ ਸਤਸਦੀ ਚੁਣਾਫ ਵਿਚ 
ਭਾਜਪਾ ਦੀ ਜਿਤਹਤ ਹਲ਼ ਾ ਦੂਜਾ ਘਟਹਟ ਗਿਣਤੀਨਥ ਨੂਤ ਟਿਕਾਣਲ ਲਾਫਣਾ ਧਤਲ ``ਹਿਤਦੂ 
ਸਤਗਠਨਾਥ'' ਦੀ ਪਨ ਮਨਾਫਣਾ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>     ਦਿਨ-ਬਦਿਨ ਵਧ ਰਹਲ ਫਿਰਕੂ ਦਤਗਲ ਵੀ ਩ਸਲ ਜਥਜੀਰ ਦੀ ਩ਕ ਕਡੀ ਹਨ, 
਩ਹ ਫਦਲਸ਼ ਤਲ ਩ਨਹਹਾਥ ਦੀ ਵਿਚਾਰਧਾਰ ਪਿਛਲਲ 65 ਸਾਲ ਸ਼ਖਾਵਾਥ ਵਿਚ ਪਡਹਹਾਪ 
ਜਾਥਦੀ ਰਹੀ ਹਲ਼ ਾ ``ਵਿਸ਼ਵ ਹਿਤਦੂ ਪਹਰੀਸ਼ਦ'' ਦਾ ਪਲਲਟਫਾਰਮ ਵੀ ਫਸਲ ਦਾ ਸਿਟਹਟਾ 
ਤਲ ਵਸਾਲਾ ਹਲ਼ ਾ ਪਹਰੀਸ਼ਦ ਨਲ ਨਪਣਲ ਨਗਰਕਸ਼਩ਲ ਸਮਾਗਮ ਵਿਚ ਩ਕ ਬਡਲ 
ਸਪਸ਼ਟ ਮਤਲ ਵਿਚ ਹਿਤਦੂਤਵ ਤਲ ਹਿਤਦੂ ਰਾਸ਼ਟਰ ਦਲ ਰਾਜਸੀ ਫਦਲਸ਼ਾਥ ਦਾ ਖੁਲਹਲਹਹ 
ਕਲ ੟ਲਾਨ ਕਰ ਦਿਤਹਤਾ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਩ਸ ਲਪ ਩ਸ ਭੁਲਲਖਲ ਦੀ ਘਟਹਟ ਹੀ ਗੁਤਜਾ਩ਸ਼ ਹਲ਼ ਕਿ ਩ਹ ਸਤਗਠਨ ਕਸ਼ਪ 
ਧਮਾਨ ਤਲ ਸਦਭਾਵਨਾ ਦਾ ਰਾਹ ਲਲ਼ਣਗਲ ਾ ਕਲਵਲ ਜਨਵਰੀ ਵਿਚ ਹੀ ਨਹੀਥ ਸਾਰਲ 
ਸਾਲ ਵਿਚ ਩ਹ ਮੁਹਿਤਮ ਤਲਜ ਹੀ ਹੁਤਦੀ ਜਾਯਗੀ ਾ ਩ਸ ਦਲ ਫਤਾਰ ਚਡਹਹਾਧ ਕੁਝ 
ਵੀ ਹਸ਼ਣ, ਩ਸ ਦੀ ਵਤਗਾਰ ਸਥਿਰ ਰਹਲਗੀ ਾ ਩ਹ ਵਤਗਾਰ ਹਲ਼ ਭਾਰਤ ਦਲ ਸਤਵਿਧਾਨ 
ਤਲ ਪਤਡਤ ਨਹਿਰੂ ਦੀ ਸਸ਼ਚ ਧਨੁਸਾਰ ਸੁਤਤਤਰ ਭਾਰਤ ਵਿਚ ਸਥਾਪਤ ਧਰਮ-ਨਿਰਪਲਖ 
ਗਣਰਾਜ ਨੂਥ ਾ ਩ਹ ਕਾ਩ਮ ਰਹਲਗਾ ਜਾਥ ਹਿਤਦੂ ਰਾਸ਼ਟਰ ਦੀ ਤਾਨਾਸ਼ਾਹੀ ਵਿਚ ਪਲਟ 
ਜਾਯਗਾ ਾ ਩ਹ  ਵਤਗਾਰ ਸਤਵਿਧਾਨ ਨੂਤ ਵੀ ਹਲ਼ ਤਲ ਩ਸ ਦੀ ਸਥਾਪਤ ਕੀਤੀ ਸਤਸਦੀ 
ਪਹਰਣਾਲੀ ਨੂਤ ਵੀ ਾ ਸਤਸਦ ਧਤਦਰ ਰਾਜਸੀ ਗਤਕਲਬਾਜੀ ਕਰਦਿਨਥ ਨੂਤ ਩ਸ ਬਿਲਹਲੀ 
ਮੂਹਰਲ ਕਬੂਤਰ ਬਣ ਕਲ ਧਖਹਖਾਥ ਬਤਦ ਕਰਨ ਨਾਲ ਨਹੀਥ ਸਰਨਾ ਾ </p>

<p>
ਵਤਗਾਰ </p>

<p>     ਦਲਸ਼ ਦੀਨਥ ਦਲਸ਼ ਭਗਤ ਸਲ਼ਕੂਲਰ ਸ਼ਕਤੀਨਥ ਩ਕ ਹਸ਼ ਕਲ ਩ਸ ਵਤਗਾਰ 
ਦਾ ਢੁਕਵਾਥ ਜਵਾਬ ਦਲ ਸਕਦੀਨਥ ਹਨ ਾ ਪਰ ਜਿਵਲਥ ਫਹ ਧਜਹਜ ਸਤਹਤਾ ਖਾਤਰ 
ਪਰਸਪਰ ਟਕਰਾਫ ਦਾ ਰਸਤਾ ਫਡੀ ਩ਨਹਹਾਥ ਸਕਤੀਨਥ ਨੂਥ ਨਪਣੀ ਹੀ ਕੀਮਤ 
ਫਤਲ ਬਲ ਦਿਤਦੀਨ ਨਪਨਥ ਹਨ, ਫਸ ਤਸ਼ਥ ਩ਹ ਵਤਗਾਰ ਩ਕ ਗਤਭੀਰ ਖਤਰਲ 
ਦਾ ਰੂਪ ਧਾਰਨ ਕਰ ਜਾਥਦੀ ਹਲ਼ ਾ `ਪਿਛਲਲ ਸਾਲ ਦਲ ਸ਼ਿਲਾ ਨਿਨਸ ਸਮਲਥ 
ਰਾਜਸੀ ਸਵਾਰਥਾਥ ਤਸ਼ਥ ਪਹਰਲਰਤ ਗਿਣਤੀਨਥ ਮਿਣਤੀਨਥ ਤਲ ਮਾਮਲਾ ਵਗਾਡਿਨ ਾ 
ਫਿਰ ਲਸ਼ਕ ਸਭਾ ਚਸ਼ਣ ਸਮਲਥ ਚਸ਼ਣਾਥ ਦੀ ਗਲਤ ਰਾਜਸੀ ਕਤਾਰਬਤਦੀ ਨਲ ਭਾਜਪਾ 
ਤਲ ਹਸ਼ਰ ਫਿਰਕੂ ਸ਼ਕਤੀਨਥ ਨੂਥ ਛਾਲਾਥ ਮਾਰ ਕਲ ਵਧਣ ਦਾ ਮ਷ਕਾ ਦਿਤਹਤਾ ਾ ਪਿਛਲਲ 
ਸਾਲ ਵਿਚ ਧਰਮ ਨਿਰਪਲਖ ਸ਼ਕਤੀਨਥ ਵਿਚ ਸ਷ਡਲ ਸਵਾਰਥਾਥ ਤਸ਼ਥ ਪਹਰਲਰਤ 
ਪਲ਼ਥਤਡਲਬਾਜੀਨਥ ਦੀ ਯਕਤਾ ਦੀ ਫਹ ਸ਼ਕਤੀ ਨਹੀਥ ਬਣਨ ਦਿਤਹਤੀ ਜਸ਼ ਩ਸ 
ਵਤਗਾਰ ਦਾ ਟਾਕਰਾ ਕਰਨ ਦਲ ਯਸ਼ਗ ਹਸ਼ਵਲ ਾ ਧਜਹਜ ਧਰਮ ਨਿਰਪਲਖ ਸ਼ਕਤੀਨਥ 
ਵਿਚ ਪਾਟਸ਼ਪਾਡ ਤਲ ਪਰਸਪਰ ਟਕਰਾਓ ਮ਷ਜੂਦਾ ਲਸ਼ਕ ਸਭਾ ਦੀ ਕਰਾਵਾਪ 
ਤਸ਼ਥ ਹੀ ਫਜਾਗਰ ਹਲ਼ ਧਤਲ ਨਫਥਦਲ ਦਿਨਾਥ ਵਿਚ ਹਸ਼ਰ ਫਜਾਗਰ ਹੁਤਦਾ ਜਾਯਗਾ ਾ </p>

<p>     ਜੀਵਨ ਦਾ ਵਿਰਸ਼ਧ-ਵਿਕਾਸੀ ਪਹਰੀਵਰਤਨ ਵਚਿਤਰ ਹਲ਼ ਧਤਲ ਰਾਜਸੀ ਖਲਤਰ 
ਵਿਚ ਹੀ ਜਸ਼ ਩ਸਲ ਜੀਵਨ ਜਾ ਹੀ ਧਤਗ ਹਲ਼ ਧਜੀਬ ਕਰਿਸ਼ਮਲ ਵਿਖਾਫਥਦਾ ਹਲ਼ ਾ 
ਪਿਛਲਲ ਸਾਲ ਩ਸ ਨਲ ਩ਕ ਧਜਿਹੀ ਸਰਕਾਰ ਵਜੂਦ ਵਿਚ ਲਲ਼ ਨਥਦੀ ਜਸ਼ ਖਬਹਬੀ 
ਤਲ ਸਜਹਜੀ ਦਸ਼ ਵਲ਼ਸਾਖੀਨਥ ਸਹਾਰਲ ਖਡਹਹੀ ਸੀ ਾ ਕੁਝ ਸਮਾਥ ਪਹਿਲਲ ਕਸ਼ਪ ਩ਸ ਦਾ 
ਕਿਨਸ ਵੀ ਨਹੀਥ ਸੀ ਕਰ ਸਕਦਾ ਾ ਨਾ ਹੀ ਩ਹ ਸਿਲਸਿਲਾ ਸਥਿਰ ਹਸ਼ ਸਕਦਾ 
ਸੀ ਾ ਨਪਣਾ ਰਾਜਸੀ ਦਬਾਧ ਸਫਲ ਨਾ ਹਸ਼ਣ 'ਤਲ ਭਾਜਪਾ ਨਲ ਩ਕ ਵਲ਼ਸਾਖੀ 
ਖਿਚਹਚ ਲਪ ਧਤਲ ਸਰਕਾਰ ਡਿਗ ਪਪ ਾ ਸਲ਼ਕੂਲਰ ਰਾਜੀਵ ਗਾਥਧੀ ਨਲ ਸਰਕਾਰ 
ਡਿਗਣ ਵਿਚ ਭਾਜਪਾ ਦਾ ਹਥਹਥ ਵਟਾ਩ਨ ਾ ਫਸ ਦਾ ਸਿਟਹਟਾ ਩ਹ ਹਲ਼ ਕਿ ਧਜਹਜ 
ਰਾਜੀਵ ਗਾਥਧੀ ਕਸ਼ਲਸ਼ਥ ਨਪਸ਼ਜੀਸ਼ਨ ਲੀਡਰ ਦਾ ਸਥਾਨ ਭਾਜਪਾ ਦਲ ਧਡਵਾਨੀ ਲਲ਼ 
ਗਯ ਹਨ ਾ ਰਾਜ ਸਭਾ ਵਿਚ ਩ਤਕਾ ਤਰਲਸ਼ਮਛਹਛੀ ਹਸ਼ ਰਹੀ ਹਲ਼ ਕਿ ਩ਹ ਸਥਾਨ 
ਜਿਵਲਥ ਕਿਵਲਥ ਕਬਜਲ ਵਿਚ ਰਖਹਖ ਲਯ ਾ ਕਾਥਗਰਸੀ ਸਖਤ ਔਖਲ ਹਨ ਕਿ ਫਹ ਨਾ 
਩ਧਰ ਦਲ ਰਹਲ, ਨਾ ਫਧਰ ਦਲ ਰਹਲ ਾ ਨਵੀਥ ਸਰਕਾਰ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀਨਥ ਦਸ਼ ਸ਷ ਤਸ਼ਥ 
ਵਧਹਧ ਵਸ਼ਟਾਥ ਦਲ ਨਸਰਲ ਬਣੀ ਹਲ਼ ਪਰ ਕੁਰਸੀਨਥ ਯਨਹਹੀਨਥ ਨਲਡਲ ਹਸ਼ ਕਲ ਵੀ ਦੂਰ 
ਹਨ ਾ </p>

<p>     ਕੁਰਸੀਨਥ ਦਾ ਹੀ ਨਹੀਥ ਨਵਲਥ ਸਾਲ ਵਿਚ ਭਾਰਤੀ ਗਣਰਾਜ ਦੀ ਕਿਸਮਤ 
ਦਾ ਵੀ ਫਲ਼ਸਲਾ ਯਜਤਡਲ ਫਤਲ ਹਲ਼ ਾ ਭਾਰਤ ਧਜਹਜ ਚ਷ਰਾਹਲ 'ਤਲ ਖਡਹਹਾ ਹਲ਼ ਾ ਕੀ 
ਫਿਰਕਾਪਹਰਸਤੀ ਦਲ ਮਚਦਲ ਭਾਥਬਡ ਩ਸ ਦੀ ਜਮਹੂਰਿਧਤ ਨੂਤ ਤਲ ਩ਸ ਦਲ ਧਰਮ 
ਨਿਰਪਲਖ ਰਾਜਸੀ ਢਾਥਚਲ ਨੂਤ ਸਵਾਹ ਕਰ ਦਲਣਗਲ ਜਾਥ ਩ਸ ਦੀਨਥ ਖਬਹਬੀਨਥ ਤਲ 
ਧਰਮ ਨਿਰਪਲਖ ਸ਼ਕੀਤਨਥ ਨਪਣਲ ਧਤਦਰਲਲ ਧਵਸਰਵਾਦੀ ਤਲ ਸ਷ਡਲ ਸਵਾਰਥਾਥ 
ਧਤਲ ਫਨਹਹਾਥ ਕਾਰਨ ਫਭਰੀਨਥ ਭਿਨਨਕ ਤਲਡਾਥ ਫਤਲ ਕਾਬੂ ਪਾ ਕਲ ਦਲਸ਼ ਦੀ ਜਨਤਾ 
ਨੂਥ ਸਲ਼ਕੂਲਰ ਜਮਹੂਰੀ ਢਾਥਚਲ ਨੂਤ ਸੁਰਖਹਖਿਧਤ ਕਰਨ ਤਲ ਹਸ਼ਰ ਮਜਬੂਤ ਕਰਨ ਦਾ 
ਠੀਕ ਰਾਹ ਦਰਸਾ ਕਲ ਕ਷ਮੀ ਰਾਜਨੀਤੀ ਵਿਚ ਩ਕ ਨਵਾਥ ਨਰਸ਼ਨ ਮਸ਼ਡ ਲਲ਼ 
ਨਫਣਗੀਨਥ ਾ </p>

<p>
ਜਹਿਰ </p>

<p>     ਫਿਰਕੂ ਜਹਿਰ ਬਹੁਤ ਫਲ਼ਲਿਨ ਹਲ਼ ਫਿਰ ਵੀ ਹਾਲਲ ਤਕ ਬਚਾਧ ਩ਸ ਵਿਚ ਹਲ਼ 
ਕਿ ਪੂਰਬ ਦਲ ਰਾਜਾਥ (ਬਤਗਾਲ, ਫਡੀਸਾ, ਨਸਾਮ, ਮਨੀਪੁਰ ਨਦਿ) ਵਿਚ ਧਤਲ 
ਦਖਹਖਣੀ ਭਾਰਤ ਵਿਚ ਩ਸ ਦਾ ਪਹਰਭਾਵ ਸੀਮਿਤ ਹਲ਼ ਾ ਪਰ ਩ਹ ਨਹੀਥ ਭੁਲਹਲਣਾ 
ਚਾਹੀਦਾ ਕਿ ਩ਹ ਵਧ ਰਿਹਾ ਜਹਿਰ ਫਥਲ ਵੀ ਸਰਾ਩ਤ ਕਰ ਰਿਹਾ ਹਲ਼ ਾ ਕਰਨਾਟਕ 
ਵਿਚ ਤਲ ਹਲ਼ਦਰਾਬਾਦ ਵਿਚ ਹਸ਼ਯ ਦਤਗਲ ਩ਸ ਗਲਹਲ ਦੀ ਚਿਤਾਵਨੀ ਦਿਤਦਲ ਹਨ ਾ ਩ਕ 
ਗਲਹਲ ਹਸ਼ਰ ਸਾਹਮਣਲ ਰਖਹਖਣੀ ਜਰੂਰੀ ਹਲ਼ ਾ ਩ਹ ਫਿਰਕੂ ਸਤਗਠਨ ਭਾਰਤੀ ਕ਷ਮਵਾਦ ਤਲ 
ਯਕਤਾ ਨੂਥ ਧਰਮ ਨਾਲ ਰਲਗਡ ਕਰ ਕਲ ਩ਹ ਪਹਰਚਾਰ ਤਲਜ ਕਰ ਰਹਲ ਹਨ ਕਿ 
ਹਿਤਦੂਤਵ ਤਲ ਹਿਤਦੂ ਸਤਸਕਹਰਿਤੀ ਹੀ ਭਾਰਤ ਦੀ ਯਕਤਾ ਦੀ ਜਾਮਨ ਹਲ਼ ਾ ਩ਹ ਹਰ ਘਟਹਟ 
ਗਿਣਤੀ ਫਤਲ ਤਾਥ ਩ਹ ਤਸ਼ਡਾ ਝਾਡਦਲ ਹਨ ਕਿ ਫਹ ਰਾਜਨੀਤਕ ਤਲ ਧਰਮ ਨੂਤ ਰਲਗਡ 
ਕਰਦੀ ਹਲ਼ ਾ ਪਰ ਖੁਦ ਫਨਹਹਾਥ 'ਤਲ ਩ਹ ਕਹਾਵਤ ਢੁਕਦੀ ਹਲ਼ ਕਿ ਦੂਜਲ ਦੀ ਧਖਹਖ ਦਾ 
ਤਿਲ ਨਜਰ ਨਫਥਦਾ ਹਲ਼ ਪਰ ਨਪਣੀ ਧਖਹਖ ਦਾ ਸ਼ਤੀਰ ਨਜਰ ਨਹੀਥ ਨਫਥਦਾ ਾ 
ਫਹ ਪਹਰਚਾਰ ਦਲ ਭਰਪੂਰ ਸਾਧਨਾਥ ਨਾਲ ਦਿਨ ਨੂਤ ਰਾਤ, ਰਾਤ ਨੂਤ ਦਿਨ ਕਰ ਕਲ 
ਵਿਖਾਫਣ ਵਿਚ ਰੁਝਲ ਹਨ ਾ ਨਲ ਩ਤਢੀਨ ਰਲਡੀਓ ਤਲ ਦੂਰਦਰਸ਼ਨ ਜਿਤਨੀ ਹੁਸ਼ਿਨਰੀ 
ਨਾਲ ਩ਸ ਵਿਚ ਧਕਸਰ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀ ਸਲਵਾ ਕਰ ਰਹਲ ਹਨ, ਫਹ ਫਨਹਹਾਥ ਵਲਸ਼ਥ ਦਾਦ ਤਲ 
ਪਹਰਸ਼ਤਸਾ ਦੀ ਹਕਹਕਦਾਰ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>     ਨਫਥਦਲ ਸਾਲ ਦਾ ਹੀ ਩ਕ ਬਡਾ ਭਖਦਾ ਮੁਦਹਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਭਾਰਤੀ ਗਣਰਾਜ ਤਲ 
ਸਤਘੀ ਢਾਥਚਲ ਵਿਚ ਪਹਰੀਵਰਤਨ ਦਾ ਾ ਪਹਰਧਾਨ ਮਤਤਰੀ ਚਤਦਰ ਸ਼ਲਖਰ ਨਲ ਪਤਜਾਬ ਮਸਲਲ 
ਫਤਲ ਗਲਹਲਬਾਤ ਦਲ ਸਬਤਧ ਵਿਚ ਭਾਰਤੀ ਸਤਵਿਧਾਨ ਵਿਚ ਸਸ਼ਧ ਦੀ ਵੀ ਗਲਹਲ ਕੀਤੀ ਹਲ਼ 
ਧਤਲ ਩ਸ ਦਲ ਬੁਨਿਨਦੀ ਢਾਥਚਲ ਧਤਦਰ ਧਤਦਰ ਹੀ ਮਾਮਲਾ ਨਿਬਲਡਨ ਦੀ ਵੀ ਾ ਩ਹ 
ਗਲਹਲਬਾਤ ਸ਼ੁਰੂ ਵੀ ਹਸ਼ ਗਪ ਹਲ਼ ਾ ਪਥਜਾਬ (ਤਲ ਦਲਸ਼) ਦਲ ਸਭ ਹਿਤਲ਼ਸ਼ੀ ਩ਹ ਚਾਹੁਣਗਲ 
ਕਿ ਕਸ਼ਪ ਧਜਿਹਾ ਰਾਹ ਨਿਕਲਲ ਜਿਸ ਵਿਚ ਪਤਜਾਬ ਧਤਦਰ ਹਿਤਸਾ ਤਲ ਗਸ਼ਲੀ ਸਿਕਹਕਲ 
ਦਾ ਰਾਜ ਬਤਦ ਹਸ਼ਵਲ, ਸ਼ਾਥਤੀ ਦੀ ਸਥਾਪਨਾ ਨਾਲ ਪਤਜਾਬੀਨਥ (ਤਲ ਸਿਖਹਖਾਥ) ਦੀਨਥ 
ਲਟਕਦੀਨਥ ਵਾਜਬ ਮਤਗਾ ਪੂਰੀਨਥ ਹਸ਼ਣ, ਕਿਸਲ ਨਾਲ ਵੀ ਧਕਹਕਾ ਕੀਤਲ ਬਿਨਾਥ ਪਤਜਾਬ 
ਨੂਤ ਨਿਨਥ ਮਿਲਲ, ਪਤਜਾਬ ਦਲ ਦਲਸ਼ ਨਾਲ ਧਤਲ ਪਤਜਾਬ ਵਿਚ ਵਸਦਲ ਲਸ਼ਕਾਥ ਦੀ 
ਨਪਸ਼ ਵਿਚ ਸਦਭਾਵਨਾ ਤਲ ਯਕਤਾ ਮਜਬੂਤ ਹਸ਼ਵਲ ਾ ਩ਹ ਨਫਥਦਾ ਮਹੀਨਾ ਦਸਹਸਲਗਾ 
ਕਿ ਗਲਹਲਬਾਤ ਦਲ ਸਿਟਹਟਲ ਕੀ ਨਿਕਲਦਲ ਹਨ ਧਤਲ ਨਵਾਥ ਸਾਲ ਦਸਹਸਲਗਾ ਕਿ ਦਲਸ ਕਿਸ 
ਪਾਸਲ ਤੁਰਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਩ਸ ਦਾ ਸਤਘੀ ਢਾਥਚਾ ਖਸ਼ਖਲਾ ਤਲ ਰਸਮੀ ਹੀ ਰਹਿਤਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਧਤਲ 
ਵਖਹਖਵਾਦੀ ਲਹਿਰਾਥ ਹਸ਼ਰ ਜਸ਼ਰ ਪਡਦੀਨਥ ਹਨ ਜਾਥ ਩ਸ ਸਤਘੀ ਢਾਥਚਲ ਨੂਥ ਜਮਹੂਰੀ 
ਵਿਕਲਥਦਰੀਕਰਣ ਦਲ ਨਧਾਰ 'ਤਲ ਧਸਲੀ ਧਰਥਾਥ ਵਿਚ ਸਤਘੀ ਬਣਾ਩ਨ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ ਾ 
ਸਤਘੀ ਢਾਥਚਲ ਦਾ ਧਰਥ ਹੀ ਹੁਤਦਾ ਹਲ਼ ਸਤਘ ਦੀ ਯਕਤਾ ਪਰ ਫਸ ਵਿਚ ਸ਼ਾਮਲ 
਩ਕਾਪਨਥ ਦੀ ਖੁਦਮੁਖਤਾਰੀ ਦਲ ਨਧਾਰ 'ਤਲ ਾ ਩ਸ ਪਖਹਖਸ਼ਥ ਧਮਲ ਵਿਚ ਸਤਘੀ 
ਢਾਥਚਲ ਨੂਥ ਯਕਾਤਮਕ ਬਣਾ ਦਿਤਹਤਾ ਗਿਨ ਹਲ਼ ਾ ਰਾਜ ਧਧਿਕਾਰਾਥ ਦਲ ਮਾਮਲਲ ਵਿਚ 
ਕਲਥਦਰ ਦਲ ਸਤਗਲਾਥ ਤਲ ਬਤਧਲਜਾਥ ਦਲ ਕਲ਼ਦੀ ਹਨ ਧਤਲ ਵਿਤੀ ਮਾਮਲਿਨਥ ਵਿਚ ਕਲਥਦਰ 
ਸਾਹਮਣਲ ਹਥਹਥ ਟਡਹਡੀ ਭਿਖਾਰੀ ਾ ਵਿਸਥਾਰ ਵਿਚ ਩ਸ ਹਕੀਕਤ ਨੂਤ ਤਲ ਸਤਘ ਨੂਥ 
ਖਸ਼ਰਾ ਲਾਫਥਦੀਨਥ ਰਕੀਕਤਾਥ ਨੂਤ ਤਲ ਨੀਤੀਨਥ ਨੂਥ ਮਤਨਿਨ ਹਲ਼ ਪਰ ਸਿਫਾਰਸ਼ਾਥ ਕਰਨ 
ਸਮਲਥ ਕੁਝ ਨਸੀਹਤਾਥ ਤਲ ਜਿਮਨੀ ਮਾਮਲਿਨਥ ਵਿਚ ਕੁਝ ਤਜਵੀਜਾਥ ਦਿਤਦਲ ਬੁਨਿਨਦੀ 
ਸਵਾਲ ਨੂਤ ਫਿਰ ਛਿਕਹਕਲ ਟਤਗ ਦਿਤਹਤਾ ਹਲ਼ ਾ ਩ਹ ਬੁਨਿਨਦੀ ਸਵਾਲ ਸੀ ਰਾਜਾਥ ਨੂਤ 
ਲਸ਼ਡੀਥਦਲ ਧਧਿਕਾਰ ਦਲ ਵਿਤੀ ਸਾਧਾਨ ਦਲਣ ਧਤਲ ਧਧਿਕਾਰਾਥ ਦੀ ਮੁਡ ਨਵੀਥ ਵਤਡ 
ਕਰ ਕਲ ਸਤਵਿਧਾਨ ਵਿਚ ਸਸ਼ਧ ਕਰਨਾ ਾ ਰਿਪਸ਼ਰਟ ਦਾ ਧਤਤਰ-ਵਿਰਸ਼ਧ ਫਜਾਗਰ 
ਹਸ਼ ਜਾਥਦਾ ਜਲ ਫਸ ਫਤਹਤਲ ਖੁਲਹਲਹਹ ਕਲ ਪਾਰਲੀਮਲ਼ਥਟ ਵਿਚ ਚਰਚਾ ਹੁਤਦਾ ਜਾਥ ਵਿਨਪਕ 
ਗਸ਼ਸ਼ਟੀਨਥ ਦੁਨਰਾ ਘਸ਼ਖ ਹੁਤਦੀ ਾ ਬੀਤ ਰਹਲ ਸਾਲ ਵਿਚ ਩ਸ ਮੁਦਹਦਲ ਨਾਲ ਜੁਡਲ 
ਸਵਾਲ ਬਡਲ ਤਿਖਹਖਲ ਰੂਪ ਵਿਚ ਸਾਹਮਣਲ ਨਫਥਦਲ ਗਯ ਹਨ ਾ ਪਤਜਾਬ ਵਿਚ 
ਖੁਦਮੁਖਤਾਗੀ ਦਾ ਮਸਲਾ ਜਾਥ ``ਸਿਖਹਖਾਥ ਲਪ ਨਤਮ-ਨਿਰਣਲ ਦਾ ਸਵਾਲ'' 
ਕਸ਼ਮੀਰ ਵਿਚ ਸਤਵਿਧਾਨ ਦੀ ਧਾਰ 370 ਦਾ ਮਾਮਲਾ, ਧਸਾਮ ਵਿਚ ਨਸਾਮ 
ਤਲ ਕਲਥਦਰ ਵਿਚਾਲਲ ਸਮਝ਷ਤਲ ਦਾ ਹਸ਼ਰ ਧਤਲ ਨਸਾਮ ਵਿਚ ਨਸਾਮੀਨਥ ਤਲ ਗਲ਼ਰ- 
ਨਸਾਮੀਨਥ ਤਲ ਪਰਵਾਸੀਨਥ ਦਲ ਸਬਤਧ ਝਾਡਖਤਡ ਤਲ ਫਤਰਾਖਤਡ ਦਲ ਧਡਹਡਰਲ ਰਾਜਾਥ 
ਤਲ ਧਧਿਕਾਰਾਥ ਦਲ ਪਹਰਸ਼ਨ ਾ ਧਜਹਜ ਧਕਸਰ ਩ਹ ਟਿਪਹਪਣੀ ਹਸ਼ ਰਹੀ ਹਲ਼ ਕਿ ਨਵਲਥ 
ਸਾਲ ਵਿਚ (ਜਲ ਮਾਮਲਲ ਨਾ ਨਿਪਟਾਯ ਗਯ) ਤਾਥ ਹਸ਼ ਸਕਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਪਤਜਾਬ ਤਲ 
ਕਸ਼ਮੀਰ ਦਲ ਹਾਲਾਤ ਤਲਜੀ ਨਾਲ ਨਿਖਰਨ ਧਤਲ ਨਸਾਮ ਤਲ ਤਾਮਿਲਨਾਡੂ ਵੀ ਩ਸਲ 
ਰਾਹ ਪਲ਼ ਜਾਣ ਾ ਪਤਹਤਰਾਥ ਵਿਚ ਸੁਰਖੀਨਥ ਲਗਹਗ ਰਹੀਨਥ ਹਨ: ਨਵਲਥ ਸਾਲ ਵਿਚ 
ਵਖਹਖਵਾਦੀ ਲਹਿਰਾਥ ਦਾ ਵਧਦਾ ਖਤਰਾ ਾ </p>

<p>     ਸਾਡੀ ਨਿਗਾਹ ਵਿਚ ਜਲ ਭਾਰਤ ਸਤਘੀ ਢਾਥਚਲ ਵਿਚ ਩ਕਲਹਲੀ ਕਲਥਦਰੀਧਤਾ ਤਲ 
਩ਕਾਤਮਕਤਾ ਨੂਥ ਹੀ ਧੁਰਾ ਬਣਾ਩ਨ ਗਿਨ ਤਾਥ ਵਖਹਖਵਾਦੀ ਲਹਿਰਾਥ ਧਵਹਵਸ਼ ਜਸ਼ਰ 
ਫਡਦੀਨਥ ਰਹਿਣਗੀਨਥ ਾ ਭਾਰਤ ਦੀ ਯਕਤਾ ਲਪ ਩ਕ ਭਿਨਨਕ ਖਤਰਾ ਦਰਪਲਸ਼ 
ਹਸ਼ ਜਾਯਗਾ ਾ ਫਨਾ ਹੀ ਹਸ਼ ਪਾਡੂ ਫਿਰਕਾਪਹਰਸਤੀ ਧਤਲ ਵਖਹਖਵਾਦ ਤਸ਼ਥ ਹਲ਼ ਾ ਜਲ 
ਕਲਥਦਰ ਪਿਛਲੀ ਨੀਤੀ ਬਦਲਣ ਤਲ ਸਤਵਿਧਾਨ ਵਿਚ ਸਸ਼ਧ ਕਰਨ ਲਪ ਵੀ ਤਿਨਰ 
ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ ਧਤਲ ਸਤਘੀ ਢਾਥਚਲ ਵਿਚ ਜਮਹੂਰੀ ਵਿਕਲਥਦਰੀਕਰਨ ਰਾਹੀਥ ਜਿਤਦ-ਜਾਨ 
ਪਾਣ ਦਲ ਰਾਹ ਪਲ਼ਥਦਾ ਹਲ਼ ਤਾਥ ਭਾਰਤ ਦੀ ਯਕਤਾ ਲਪ ਸ਼ਕਤੀਸ਼ਾਲੀ ਨੀਹਾਥ ਤਿਨਰ 
ਹਸ਼ਣਗੀਨਥ ਾ ਪਰ ਩ਹ ਖੁਦਮੁਖਤਾਰੀ (ਵਿਕਲਥਦਰੀਕਰਨ) ਬਸ਼ਲੀ, ਸਭਿਨਚਾਰਕ, 
ਸਾਥਝੀ ਮਾਨਸਿਕਤਾ ਤਲ ਸਮਾਜੀ ਵਿਰਸਲ ਦਲ ਨਧਾਰ 'ਤਲ ਹੀ ਹਸ਼ ਸਕਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਜਲ 
ਧਰਮ ਦਲ ਨਧਾਰ 'ਤਲ ਩ਹ ਮਤਗ ਫਠਾਪ ਜਾਯ ਤਾਥ ਩ਸ ਨਾਲ ਨਾ ਕਲਵਲ 
ਰਾਜ ਹੀ ਪਲਟ ਜਾਣਗਲ, ਨਾਲ ਹੀ ਬਲ ਮਿਲਲਗਾ ``ਹਿਤਦੁਤਵ'' ``ਹਿਤਦੂ 
ਸਤਸਕਹਰਿਤੀ'' ਤਲ ``ਹਿਤਦੂਰਾਸ਼ਟਰ'' ਦਲ ਮੁਦਪਨਥ ਨੂਥ ਾ ਚਲਤਲ ਰਹਲ ਕਿ ਩ਹ 
ਸਤਗਠਨ ਪੁਰਾਤਨਵਾਦੀ ਹਨ ਾ </p>

<p>      ਸਤਘੀ ਢਾਥਚਲ ਦੀ ਥਾਥ ਩ਕਾਤਮਕ ਢਾਥਚਲ ਦਲ ਸਮਰਥਕ ਹਨ ਧਤਲ ਖੁਦ ਹਿਤਦੂ 
ਸਮਾਜ ਵਿਚ ਜਾਤਪਾਤ ਦੀ ਘਸ਼ਰ-ਧਨਿਨਪ ਤਲ ਧਕਹਕਡਸ਼ਾਹੀ ਪਹਰਤਪਰਾ ਦਲ ਸਮਰਥਕ 
ਹਨ ਾ ਦਲਸ਼ ਦੀ ਹਰ ਘਟਹਟ ਗਿਣਤੀ ਨੂਤ, ਫਹ ਧਾਰਮਿਕ ਹਸ਼ਯ ਜਾਥ ਭਾਸ਼ਾਪ ਜਾਥ 
ਨਸਲੀ, ਫਪਰਸ਼ਕਤ ਹਕੀਕਤ, ਵਤਗਾਰ ਤਲ ਖਤਰਲ ਨੂਤ ਸਾਹਮਣਲ ਰਖਹਖਣਾ ਹੀ ਹਸ਼ਵਲਗਾ ਾ </p>

<p>
ਕੁਰਸੀ ਯੁਧਹਧ </p>

<p>     ਨਵਾਥ ਸਾਲ ਭਾਰਤ ਦੀਨਥ ਦਲਸ਼ ਭਗਤ ਤਲ ਜਮਹੂਰੀ ਸ਼ਕਤੀਨਥ ਦੀ ਵੀ ਜਿਤਮਲਵਾਰੀ 
ਵਧਾਫਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਕੀ ਫਹ ਜਮਹੂਰੀ ਕਦਰਾਥ ਕੀਮਤਾਥ ਧਤਲ ਭਾਰਤ ਦਲ ਮਹਾਨ ਦਲਸ਼ ਦੀ 
ਯਕਤਾ ਵਿਚ ਧਨਲਕਤਾ ਦਲ ਤਕਾਜਿਨਥ ਨੂਤ ਸਾਹਮਣਲ ਰਖਹਖਣਗੀਨਥ ਾ ਕੀ ਫਹ ਸ਷ਡਲ ਤਸ਼ਥ 
ਫਚਾ ਫਠ ਕਲ ਭਾਰਤ ਦਲ ਸਲ਼ਕੂਲਰ ਜਮਹੂਰੀ ਢਾਥਚਲ ਧਤਲ ਸਤਘੀ ਖਾਸਲ ਨੂਤ ਸੁਰਖਹਖਿਧਤ 
ਕਰਨ 'ਤਲ ਜਿਫਥਦਾ ਜਾਗਦਾ ਪਹਰਬਤਧ ਬਣਾਫਣ ਵਲ ਧਗਹਗਲ ਵਧਣਗੀਨਥ ਜਾਥ ਕੁਰਸੀ 
ਯੁਧਹਧ ਦੀ ਵਲਦੀ ਤਲ ਤਦਬਰ, ਜਮਹੂਰੀਧਤ ਤਲ ਦਲਸ਼ ਦੀ ਯਕਤਾ ਦੀ ਬਲੀ ਚਡਹਹਾ 
ਦਲਣਗੀਨਥ ਾ </p>

<p>+&gt;
               0 
</p></body></text></cesDoc>